N°125 - 25 au 31 octobre 2019
le racisme envers les musulmans en France
Le 11 octobre, un élu s'en est pris à une femme musulmane parce qu’elle portait un voile religieux sur la tête. Elle en avait pourtant le droit. Ce n’est pas la première fois qu’une femme portant un foulard est montrée du doigt. Plus largement, l’islam, la religion des musulmans, fait souvent l'objet de débats entre les responsables politiques ou d'autres personnalités. A cause de ça, de nombreux musulmans ne se sentent pas acceptés en France.Dans notre pays, chaque personne est pourtant libre d’avoir une religion ou de ne pas en avoir. Ce principe a un nom : la laïcité. C’est ce qui nous permet de vivre ensemble. Lis ce numéro pour tout comprendre.


Malika, 24 ans, est musulmane

La religion de Malika, c’est l’islam. Mais elle n’a pas reçu d’éducation religieuse en grandissant. «Mes parents sont des immigrés marocains. Ils sont arrivés en France dans les années 1970. La religion n’était pas leur priorité car ils ne voulaient pas se faire remarquer.» C’est au lycée qu’elle a décidé de couvrir ses cheveux avec un voile, comme le font certaines musulmanes. «Mais au lycée, je n’avais pas le droit de le porter, donc je l’enlevais avant d’entrer. A l’université, j’ai décidé de porter un voile et un vêtement plus longs. Pour arriver à cette décision, ça a été de longues nuits blanches de réflexions sur ce que ça veut dire d’être musulmane. C’est mon choix personnel.»
En France, dans l’espace public, les femmes musulmanes ont le droit de porter le voile. Certaines décident de le porter, d’autres pas. «Pour n’importe quelle raison, religieuse ou autre, on n’a pas le droit de dire à quelqu’un ce qu’il peut porter ou pas», défend Malika.
Après avoir décidé de porter le voile, elle a été victime de discrimination : «Par exemple, pendant ma première année à l’université, j’ai voulu aller voter. Au bureau de vote, une femme m’a dit que je n’avais pas le droit de voter avec mon voile et que je devais l’enlever. Mais je savais que j’avais le droit ! Le plus difficile, c’est le sentiment d’injustice. On se sent impuissant et méprisé.» Malika vient d’être diplômée en sociologie et cherche maintenant du travail. «Pour l’instant, je ne suis pas inquiète, car je n’ai pas de soucis financiers. Mais c’est plus difficile de trouver du travail quand on porte le voile.»
Pour aider les musulmans victimes de discrimination ou d’attaques, elle a décidé il y a un an de s’engager dans une association, le Collectif contre l’islamophobie en France (CCIF). Elle accompagne notamment les personnes victimes d’islamophobie, le nom qu’on donne au racisme envers les musulmans. «On recueille leurs témoignages et on les aide à porter plainte si elles le souhaitent. Ça nous permet aussi de compter les actes contre les musulmans et de savoir s’ils augmentent ou pas.»
C’est quoi le voile ?Le voile sert à cacher les cheveux et est souvent porté comme un signe de respect envers dieu. Le fait de cacher ses cheveux existe chez les musulmans mais aussi chez les chrétiens et les juifs. En France, le port du voile est autorisé dans l’espace public, à condition qu’il ne cache pas le visage. Certaines femmes musulmanes, comme Malika, choisissent de le porter, d’autres non. Dans certains pays, c’est une obligation, et certaines femmes se battent pour pouvoir l’enlever, comme en Iran.
Lille, la ville où habite Malika


Pourquoi des personnes disent qu’il y a une haine contre les musulmans en France ?

«Jusqu’où laisserons-nous passer la haine des musulmans ?» Le 15 octobre, 90 personnalités, dont l’acteur et humoriste Kev Adams et l’acteur Omar Sy, ont posé cette question dans un texte qui s’adresse au président de la République, Emmanuel Macron. Ces personnes du monde artistique, de la recherche ou du milieu sportif demandaient au président de condamner l’agression verbale dont a été victime une femme musulmane le 11 octobre.
Ce jour-là, cette femme accompagnait des élèves de CM2 au conseil régional de Bourgogne-Franche-Comté, afin qu’ils découvrent ce lieu où des décisions politiques sont prises. Elle portait un voile religieux sur la tête. Un homme politique du Rassemblement national, un parti d’extrême droite, s’en est pris à elle devant tout le monde, en disant qu’elle devait enlever son foulard. Selon lui, elle n’avait pas le droit de le porter dans ce lieu. Pourtant, c’est autorisé par la loi.
Ça a fait de la peine aux enfants et notamment à son fils, qui était parmi eux et qui a pleuré dans les bras de sa mère. La scène a été filmée et les images ont choqué de nombreuses personnes.
Bien que cette agression verbale ait mis en colère plein de gens, des débats ont ensuite eu lieu en France sur le voile. Des hommes et femmes politiques, mais aussi des citoyennes et citoyens, ont pris la parole pour dire que le foulard porté par certaines musulmanes devrait être interdit dans de nombreux endroits où il est autorisé aujourd’hui.
Par ailleurs, le ministre de l’Education nationale, Jean-Michel Blanquer, a demandé aux enseignants de surveiller des signes indiquant que des élèves pourraient devenir dangereux. Il n’a pas désigné spécialement l’islam mais beaucoup de gens ont compris qu’il parlait de cette religion. Il a donné comme exemple le fait que des garçons refusent de donner la main à des filles, en disant que ça pouvait être inquiétant. Alors que ça n’a rien à voir : quand on est enfant, on n’a pas toujours envie de se mélanger entre garçons et filles.
Ce n’est pas la première fois que les musulmans ont l’impression d’être mal aimés en France, loin de là. Régulièrement, des hommes et femmes politiques ou même d’autres personnalités déclarent que l’islam pose problème, que les musulmans devraient être plus comme ci, moins comme ça… De nombreux musulmans pensent donc qu’ils ne sont pas acceptés dans le pays. Ils dénoncent ce qu’on appelle l’islamophobie, la peur des musulmans.
C’est quoi l’islam ?La religion des musulmans s’appelle l’islam. C’est la deuxième religion la plus pratiquée en France et dans le monde, après le christianisme. Le dieu des musulmans s’appelle Allah. La religion musulmane se pratique dans les mosquées et le livre saint s’appelle le Coran.Il ne faut pas confondre Arabes et musulmans. En Egypte, qui est un pays arabe, il y a par exemple des chrétiens. Et le pays qui compte le plus de musulmans se situe en Asie : c’est l’Indonésie.


Qu’est-ce que l’islamophobie ?

L’islamophobie, c’est une attitude négative envers les musulmans ou les personnes considérées comme étant musulmanes. C’est une forme de racisme. «La religion est un signe visible qui peut déclencher un rejet, comme celui lié à l’origine ou à la couleur de peau», explique le sociologue Marwan Mohammed.
L’islamophobie s’exprime de différentes manières : ça va des préjugés à la haine des musulmans, en passant par un discours de rejet, des insultes, des agressions ou de la discrimination. Et c’est puni par la loi, comme les autres formes de racisme.
La France est un pays de tradition catholique, la religion musulmane est donc généralement mal connue. La colonisation a aussi son importance : jusqu’au XXe (20e) siècle, la France a occupé des pays, dont plusieurs en Afrique du Nord et de l’Ouest, où la religion musulmane est très présente. «Pour contrôler les peuples colonisés, une partie des élites françaises ont dit que l’islam était une religion inférieure», rappelle Marwan Mohammed.
Ces dernières années, les attentats qui ont eu lieu en France et dans d’autres pays «ont donné au grand public l’image d’une religion menaçante, qui fait peur», constate Nonna Mayer, chercheuse au Centre national de la recherche scientifique (CNRS). En effet, les terroristes disent qu’ils agissent au nom de l’islam. En réalité, ils veulent forcer les gens à penser comme eux en utilisant la violence. Ils ne représentent pas l’islam et les musulmans. Mais à cause de ça, certaines personnes associent les musulmans aux terroristes.
«C’est très dangereux, toute femme musulmane qui porte un foulard pourrait être perçue comme une terroriste potentielle ! Et il y a une poussée des actes antimusulmans à chaque fois qu’il y a des attentats», ajoute Nonna Mayer. D’ailleurs, le ministère de l’Intérieur dit que les attaques contre les musulmans, verbales et physiques, ont été plus nombreuses en 2015, l’année des attentats à Paris.
En fait, souvent, quand on rejette l’islam et les musulmans, on rejette ce qui nous semble différent, ce qui nous est étranger. «C’est une incompréhension de l’autre, qui est souvent une simple affaire d’ignorance, souligne encore Nonna Mayer. Il y a des personnes plus méfiantes que d’autres à l’égard de la différence.»
Certains partis politiques, comme le Rassemblement national, se servent de ce rejet. «Il y a des mouvements et des partis politiques très différents qui utilisent à tort la laïcité pour en réalité stigmatiser et exclure une partie de la population. Et actuellement ça vise  essentiellement les personnes de confession musulmane», conclut Nicolas Cadène, rapporteur général de l'Observatoire de la laïcité.


Que dit la loi sur les religions ?

A chaque fois que des personnes disent que le voile des musulmanes ne devrait pas être porté dans l’espace public, elles affirment qu’elles le font pour défendre la «laïcité». Ça veut dire quoi, exactement ?
La laïcité, c’est ce qui permet à chacun d’avoir une religion ou pas. C’est même écrit dans la loi, et ça fait plus de 100 ans que ça dure ! La loi la plus importante sur le sujet date en effet de 1905. En France, l’Etat n’impose pas de religion, n’en interdit aucune et respecte les idées et les croyances de chaque habitant.
On a aussi le droit de critiquer les religions, c’est la liberté d’expression. Mais on n’a pas le droit de s’attaquer à des gens à cause de leur religion ou d’encourager d’autres à le faire.
Dans notre pays, la laïcité repose sur trois grands principes :
Une personne peut être athée ou croyante. Si elle a une religion, elle est libre de la pratiquer chez elle mais aussi à l’extérieur, tant que la liberté des autres est respectée.
L’Etat ne doit pas donner d’argent aux organisations religieuses, ni payer pour construire des bâtiments religieux. A l’inverse, les organisations religieuses n’ont pas à intervenir dans les décisions prises par le gouvernement pour le pays, par exemple.
En plus de ça, les fonctionnaires (enseignants, pompiers, employés à la mairie, etc.) ne doivent pas afficher leur croyance dans le cadre de leur travail en portant des signes religieux (une croix, un voile, une kippa…). En dehors, ils sont libres de montrer de nouveau leur croyance.
La laïcité garantit que toutes les citoyennes et tous les citoyens sont égaux devant la loi. Toutes les personnes qui portent des signes religieux peuvent accéder aux services publics : hôpital, mairie, préfecture… Il y a une exception pour l’école, comme c’est expliqué un peu plus loin dans ce numéro. «Quelles que soient les croyances de chacun, que l’on croie en dieu ou pas, on a tous exactement les mêmes droits et exactement les mêmes devoirs», résume Nicolas Cadène, rapporteur général de l’Observatoire de la laïcité.
C’est pour ça que la dame qui portait un voile au conseil régional de Bourgogne-Franche-Comté avait le droit d’être là et de porter son foulard. «Certains donnent une mauvaise définition de la laïcité, en l’interprétant à tort comme une mesure qui serait là pour s’opposer à certaines pratiques religieuses, même lorsqu’elles ne dérangent pas l’autre, estime Nicolas Cadène. C’est une interprétation qui traduit une peur de l’autre, une méconnaissance de l’autre et de sa pratique religieuse.»
La loi sur la laïcité n’est pas pour ou contre les religions. Elle existe non pas pour diviser mais pour garantir à chacun la liberté d’avoir ou non une religion, dans le respect de l’ordre public.


Comment ça se passe à l’école ?

En France, l’école publique est laïque. Les règles ne sont pas les mêmes pour les élèves, les enseignants et les parents.
Depuis 15 ans, une loi interdit aux élèves des écoles, collèges et lycées publics de porter des signes qui montrent clairement leur religion, comme le voile musulman, la kippa juive ou une grosse croix chrétienne. Les élèves peuvent quand même porter des signes religieux tant qu’ils sont discrets, comme une petite croix ou une petite étoile de David. A l’université, c’est différent : les étudiants sont plus grands et ont le droit d’afficher leurs croyances.
Cette loi à l’école a été mise en place en 2004 pour «protéger les enfants et les adolescents des pressions entre élèves. Mais aussi pour qu’ils puissent développer librement leur esprit critique et leur propre opinion au moment où ils apprennent la base des connaissances», explique Nicolas Cadène de l’Observatoire de la laïcité.
Les élèves peuvent tout de même parler de religion entre eux (dire qu’ils vont à l'église le dimanche ou qu’ils ne croient pas en dieu, par exemple) tant qu’ils ne passent pas leur temps à en parler et qu’ils ne forcent pas les autres à penser comme eux. Aucun élève ne peut refuser de suivre un enseignement ou une consigne sous prétexte que sa religion ou ses idées le lui interdisent.
Les enseignants n’ont pas le droit de porter des signes ou des tenues qui permettent de savoir s’ils sont croyants, ni même de dire s’ils le sont ou pas. Ils ne doivent pas non plus poser la question aux élèves. Ils représentent l’Etat et pas leur simple personne et doivent donc être neutres. Ils peuvent quand même parler de religion «pour ce qui relève du savoir, c’est-à-dire ce que l’on sait de manière objective des religions, comme leur histoire ou quelles sont les différentes religions dans le monde», poursuit Nicolas Cadène.
Toutes ces règles sont rappelées dans un texte qui s’appelle la charte de la laïcité à l’école et qui est affiché dans les établissements scolaires publics.
Le port des signes religieux dans l’espace public n’est interdit par aucune loi. Les parents sont donc libres de porter le voile, la kippa ou une croix quand ils vont chercher leurs enfants à l’école, comme quand ils se promènent dans la rue. C’est la même chose quand ils accompagnent les enfants lors des sorties scolaires à l’extérieur de l’établissement, parce que ce ne sont pas des enseignants. Ils sont là pour aider.


